\chapter{Rappels sur les modules}
\label{appendix:modules}

\section{Généralités}

\begin{definition}
	Soit $A$ un anneau commutatif unitaire. Un \textbf{$A$-module} $(M, +, \cdot)$ est un ensemble $M$ :
	\begin{itemize}
		\item muni d’une loi interne $+$ faisant de $(M,+)$ un groupe abélien,
		\item muni d’une loi externe $A \x M \to M,\ (a,m)\mapsto am$, satisfaisant pour tout
		      $a,b \in A$ et $m,m' \in M$ :
		      \begin{enumerate}
			      \item Distributivité : $a(m + m') = a m + a m'$,
			      \item Distributivité : $(a + b) m = a m + b m$,
			      \item Associativité : $(a b) m = a(b m)$,
			      \item Neutre : $1 \cdot m = m$ (où $1$ est l’élément neutre de $A$).
		      \end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{remark}
	Cette définition généralise la notion d’espace vectoriel, en remplaçant le \emph{corps} des scalaires par un \emph{anneau} commutatif. Dans le cas d’un corps, tout élément non nul de $A$ est inversible, tandis qu’ici on n’exige pas cette propriété.
\end{remark}
\begin{example}
	Soit $n \in \N^*$. L'ensemble $\Z^n$, muni de l'addition vectorielle et de la multiplication par un scalaire entier, est un $\Z$-module. En effet :
	\begin{itemize}
		\item $(\Z^n, +)$ est un groupe abélien,
		\item pour tout $a \in \Z$ et $x = (x_1, \dots, x_n) \in \Z^n$, on a $a \cdot x = (a x_1, \dots, a x_n) \in \Z^n$,
		\item toutes les axiomes d'un module sont satisfaits (associativité, distributivité, existence d'un neutre).
	\end{itemize}
	C'est un module libre de type fini, de base canonique $(e_1, \dots, e_n)$.
\end{example}

\begin{counterexample}
	Considérons l'ensemble $\R$ et l'anneau $\C$. On cherche à définir une structure de $\C$-module sur $\R$ via la multiplication usuelle :
	\[
		\forall \alpha \in \C,\ \forall r \in \R,\quad \alpha \cdot r := \alpha r.
	\]
	Cependant, cette loi externe n'est pas bien définie car elle n'est pas \textbf{fermée} :
	\[
		\text{par exemple, } \alpha = i \in \C,\ r = 1 \in \R \quad \Rightarrow \quad \alpha \cdot r = i \notin \R.
	\]
	Donc $\R$ n’est pas stable par multiplication par les scalaires complexes. Il ne peut pas être muni d’une structure de $\C$-module.
\end{counterexample}


\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Exemples et contre-exemples de modules}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{Ensemble considéré} & \textbf{Sur quel anneau $A$} & \textbf{Module ?} \\
		\hline
		$\Z^n$                      & $\Z$                         & \checkmark        \\
		$\Q^n$                      & $\Q$                         & \checkmark        \\
		$\Z/n\Z$                    & $\Z$                         & \checkmark        \\
		$C^0([0,1], \R)$            & $\R$                         & \checkmark        \\
		$\R[x]$                     & $\R$                         & \checkmark        \\
		$\Q$                        & $\Z$                         & \xmark            \\
		$\Z[\sqrt{2}]$              & $\Z[x]$                      & \xmark            \\
		$\R$                        & $\C$                         & \xmark            \\
		$\Z^n$                      & $\Q$                         & \xmark            \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Sous-modules, type fini et modules libres}

\begin{definition}
	Soit $M$ un $A$-module. Un \textbf{sous-module} $N \subseteq M$ est un sous-groupe additif de $(M,+)$ qui est stable par multiplication externe, c’est-à-dire pour tout $a\in A$ et tout $x\in N$, on a $ax \in N$.
\end{definition}

\begin{definition}
	Un $A$-module $M$ est de \textbf{type fini} s’il existe un ensemble fini $S \subset M$ tel que tout élément de $M$ s’écrive comme combinaison $A$-linéaire des éléments de $S$. On dit alors que $S$ engendre $M$.
\end{definition}

\begin{definition}
	Un $A$-module $M$ est \textbf{libre} s’il admet une famille $(x_i)_{i\in I}$ telle que tout $x \in M$ s’écrive de manière unique sous la forme
	\[
		x \;=\; \sum_{i\in I} \alpha_i\, x_i,
	\]
	avec $\alpha_i \in A$. Cette famille $(x_i)$ est appelée \textbf{base} de $M$.
\end{definition}

Si $M$ est libre et de type fini, il existe donc une base finie de $M$. La démonstration n'est pas triviale. Dans ce cas, toutes les bases de $M$ ont le même nombre d’éléments, que l’on appelle le \textbf{rang} de $M$.

\begin{example}.
	\begin{itemize}
		\item $\Z/n\Z$ est un \(\Z\)-module de type fini, mais il n’est pas libre pour $n \neq 0$, car aucun élément non nul de $\Z/n\Z$ n’est librement générateur.
		\item Au contraire, $\Z^n$ est libre de rang $n$ (les vecteurs de la base canonique en constituent une base).
	\end{itemize}
\end{example}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{Libre} & \textbf{Type fini} & \textbf{Exemple}          \\
		\hline
		Oui            & Oui                & $\Z^n$                    \\
		\hline
		Oui            & Non                & $\bigoplus_{i \in \N} \Z$ \\
		\hline
		Non            & Oui                & $\Z/n\Z$ pour $n \geq 2$  \\
		\hline
		Non            & Non                & $\Q$                      \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Exemples de $\Z$-modules selon leur liberté et leur type fini}
\end{table}

\input{11-modules-generalities/modules-over-pid}